\chapter{Analisi}
\label{ch:analisi} %Label of the chapter lit rev. The key ``ch:lit_rev'' can be used with command \ref{ch:lit_rev} to refer this Chapter.
\section{Obiettivi}
\section{Politiche di autovalutazione} persone le hanno messe, tipo Riccardo Sanità
esempio politiche autovalutazione
Si devono seguire le regole per completare una sessione di gioco.
• Se un giocatore che non `e l’ultimo rimasto si disconnette si disconnette la
partita deve continuare. Nel caso in cui la partita fosse ancora in e il giocatre disconneso si volesse riconnettere il server far`a in modo di mostrare
al giocatre le carte che aveva al momento della disconnessione
• Se l’ultimo giocatore si disconnette allora la partita deve terminare.
• L’elenco delle partite aperte/chiuse deve rimanere aggiornato. Inoltre,
devono essere costantemente sincronizzati i client dei giocatori all’interno
della stessa partita, in modo da garantire la coerenza del gioco.
• L’obiettivo principale del software sviluppato `e garantire una solida capacit`a di adattamento alle dimensioni, una fluidit`a accettabile nell’esperienza
di gioco e una sufficiente resilienza agli errori. In modo specifico, il servizio web necessita di gestire in modo efficace un grande numero di utenti
simultaneamente, mentre l’esecuzione del gioco deve risultare scorrevole
sul dispositivo dell’utente, evitando inconvenienti legati alle prestazioni sia
grafiche che funzionali. Inoltre, `e essenziale che il sistema non si blocchi
in caso di eventuali problemi.

se va giù uno dei servizi? se va giù il middleware?
\section{Requisiti}
(molti li strutturano a FAQ, facendo domande)
\section{Casi d'uso}


% Take a note of the commands \textbackslash cite\{\} and \textbackslash citep\{\}. The command \textbackslash cite\{\} will write like ``Author et al. (2019)'' style for Harvard, APA and Chicago style. The command \textbackslash citep\{\} will write like ``(Author et al., 2019).'' Depending on how you construct a sentence, you need to use them smartly. Check the examples of \textbf{in-text citation} of sources listed here [This template recommends the \textbf{Harvard style} of referencing.]:
% \begin{itemize}
%     \item \cite{lamport1994latex} has written a comprehensive guide on writing in \LaTeX ~[Example of \textbackslash cite\{\} ].
%     \item If \LaTeX~is used efficiently and effectively, it helps in writing a very high-quality project report~\citep{lamport1994latex} ~[Example of \textbackslash citep\{\} ].   
%     \item A detailed APA, Harvard, and Chicago referencing style guide are available in~\citep{uor_refernce_style}.
% \end{itemize}




%\noindent
%\textbf{\color{red}MUST}: do read the university guidelines on the definition of plagiarism as well as the guidelines on how to avoid plagiarism~\citep{uor_plagiarism}.





